\chapter{Гамма-астрономия} \label{chapt1}

\section{Тёмная материя} \label{sect1.1}

Благодаря проведению  прецизионных измерений  реликтового микроволнового
излучения  в~экспериментах   \WMAP~\cite{wmap}  и~\Planck~\cite{planck},
а~также благодаря наблюдению самых отдалённых объектов в~обозримой части
нашей  Вселенной  телескопом   Hubble~\?{\cite{hubble}}  было  показано,
что~средняя    плотность    энергии    в~обозримой    Вселенной    равна
$\sim$\,\SI{e-29}{\g\per\cubic\cm},            и~что            не~более
\SIrange{4}{5}{\percent}   этой    плотности   приходится   на~известное
вещество:  галактики,  звёзды,  межзвёздный  газ  (горячий  и~холодный),
космические  лучи, чёрные  дыры и~другие  объекты, состоящие  из~обычной
барионной  материи~(\seefig{pie}).  Остальные  \SI{95}{\percent} состоят
из~тёмной      материи     (\SI{26}{\percent})      и~тёмной     энергии
(\SI{69}{\percent}).

\includefig[file](0.8)<pie>{Плотность энергии в Метагалактике}

Предполагается, что~тёмную материю составляют частицы, которые участвуют
только в~гравитационном  и, возможно,  в~слабом взаимодействии.   Теории
предсказывают либо лёгкие частицы, составляющих тёмную материю  (аксионы
и прочие аксионоподобные частицы),  либо тяжёлые (более \SI{100}{\GeV}).
Последние получили название «вимп» (от~англ.\ Weakly Interacting Massive
Particles,  \reffig{dm-candidates}).    Вимпы  электрически  нейтральны. 
Отсутствие  электрического заряда  приводит к~тому,  что~они не~способны
терять  энергию   на~излучение,   при~прохождении   через  электрические
или~магнитные поля.

\includefig[file](0.8)<dm-candidates>{Кандидаты в частицы тёмной материи}

В  стандартной  модели,  описывающей взаимодействие  частиц  до  энергии
несколько сотен \si{\GeV} частиц\-/кандидатов на роль вимпа нет.  Однако
существует большое  количество теоретических  исследований, направленных
на~объяснение природы  тёмной материи и выявление  гипотетических частиц
со~свойствами    вимпов.      Это~известные    модели    суперсимметрии,
супер\-объеди\-нения, супергравитации, многомерного пространства, модели
асимметричных  частиц  тёмной  материи.   Все~эти  исследования  выходят
за~рамки  стандартной модели  с~известными частицами  и~представляют \тн
новую физику.

Сторонники суперсимметричных теорий (в частности \abbr{MSSM}), в которых
рассматриваются     взаимодействие     при     сверхвысоких     энергиях
($\sim$\;\SI{e19}{\eV}),   предлагают  на  роль  частицы тёмной  материи
истинно    нейтральный    (майорановский)   фермион    \emph{нейтралино}
(обозначается  обычно~\neutralino)  со  спином \vfrac12,  масса  которой
может   быть   в    диапазоне   \SIrange{1}{1000}{\GeV}.    В   условиях
супергравитации, когда все взаимодействия, включая гравитационные, можно
рассматривать  как  проявления  силы одного  типа,  появляется  частица,
называемая \emph{гравитино} со спином \vfrac32.

Второй   класс  теоретических   работ  предполагает,   что  пространство
многомерно  (более   трёх  пространственных  координат),   и  существуют
компактные  или, наоборот,  очень  большие дополнительные  пространства.
Проявлением  возмущений в  таких пространствах  в нашем  мире будут  так
называемые частицы  Калуцы\===Клейна (\kkboson),  которые, в  отличие от
нейтралино, являются не фермионами, а бозонами.  В качестве кандидата на
роль   частицы  тёмной   материи   предлагается  легчайший   нейтральный
стабильный бозон Калуцы\===Клейна.

Третий класс  работ рассматривает вариант, когда тёмная  материя состоит
не из истинно  нейтральных частиц.  Предполагается,  что на раннем этапе
эволюции  Вселенной имела  место  первичная  асимметрия между  частицами
и античастицами   тёмной   материи.    Причём   до определенного   этапа
существовал    генерировавший   симметрию    механизм,   но по остывании
до некоторой  температуры  механизм прекратил  действовать,  и до~нашего
времени    осталось    определённое    соотношение    между    частицами
и античастицами тёмной материи, \тн  замороженное обилие (частиц больше,
чем античастиц).  Можно предположить, что все античастицы тёмной материи
аннигилировали   с~частицами    на~радиационно\-/доминированной   стадии
развития  Вселенной, и  в силу их первоначальной  асимметрии в настоящее
время  остались только  частицы.   Часто предполагается,  что существует
связь между асимметрией тёмной материи и другим физическим явлением \---
барионной асимметрией,  отсутствие антивещества  (антиядер) в окружающем
нас мире.

В   настоящее  время   различные   теоретические  модели   предполагают,
что частицы тёмной материи возникли на ранней стадии развития Вселенной,
когда температура среды была велика \sim\;\SI{100}{\GeV\per\k}, возможно
до \SI{e10}{\GeV\per\k}  и выше.  По мере  расширения Вселенной  частицы
тёмной  материи  раньше  других   компонент  стали  концентрироваться  в
сгустки,  способствуя  формированию  скоплений  галактик.   К настоящему
времени  частицы  тёмной  материи  остыли,  более  или менее  равномерно
заполняют  области  пространства,  занятые  галактиками,  хотя и имеются
некоторые  уплотнения  в центрах  галактик.  В нашей  Галактике  средняя
плотность             тёмной              материи             составляет
$\sim$\;\SI{0,3}{\GeV\per\cubic\cm}\!\!.    Предполагается,  что имеется
значительное  увеличение  плотности  тёмной материи  к центру  и в диске
Галактики.    Возможно,   существуют    и отдельные   области   (клампы,
гравитационные линзы), где плотность также выше средней по гало.

Чрезвычайно малое сечение взаимодействия частиц тёмной материи с обычным
веществом, друг с другом (процесс самоаннигиляции)  и распад  так редки,
что они остались  практически в том  же количестве  и составляют сегодня
\SI{84}{\percent} всей  плотности материи во Вселенной.   Диапазон массы
гипотетической частицы  тёмной материи составляют  от десятков \si{\GeV}
до нескольких \si{\TeV}.


\section[Методы регистрации вимпов]
{Методы регистрации вимпов}

Проводящиеся  в~настоящее  время  и~планируемые  эксперименты  по~поиску
тёмной материи  можно условно  по~методам поиска разделить  на~два типа:
\emph{прямые} и~\emph{косвенные   методы}.  Классификация методов представлена на~\reffig{direct-indirect}.
Процессы, лежащие в основе этих методов можно представить в~виде диаграммы, изображённой на~\reffig{direct-indirect-feynman}, где~ось времени направлена в~разные стороны.

\includefig[file](0.8)<direct-indirect>{Классификация методов регистрации гипотетических частиц тёмной материи}

\includefig[file](0.8)<direct-indirect-feynman>{Диаграмма методов регистрации гипотетических частиц тёмной материи, \abbr{ТМ} \--- частица тёмной материи, \abbr{СМ} \--- частицы стандартной модели: а)~на ускорителе сталкиваются две \abbr{СМ} и ведётся поиск \abbr{ТМ} среди продуктов реакции; б)~\abbr{ТМ} рассеивается на~ядре атома; в)~случай самоаннигиляции \abbr{ТМ} с~образованием гамма-кванта}

\paragraph{Прямые методы}
К~прямым  методам  относятся исследования,  связанные  с~взаимодействием
частиц тёмной материи с~материей в~пределах экспериментальной установки.
В~эту категорию  попадают исследования  ядер отдачи  с~целью обнаружения
прямого  взаимодействия вимпов  с~веществом  детектора; при~такого  рода
исследованиях  детекторы  тщательно  изолируются  от~фонового  излучения
и~помещаются под землей. В~таких условиях в~тело детектора могут попасть
частицы, не~обладающие ядерным и~электромагнитным взаимодействием; поток
прочих~же частиц сильно уменьшен.

Другой  прямой  метод   детектирования  состоит  в~предположении  о~том,
что~вимпы должны рождаться на~ускорителях при~столкновениях частиц очень
высоких энергий.   Если энергия  столкновения высока,  то~могут родиться
частицы с~\?{большей}  массой.  В~экспериментах  по~поиску суперсимметричных
частиц на~ускорителях  в Брукхейвене (\abbr{LEP}~\cite{lep})  и в~Женеве
(\abbr{LHC}~\cite{lhc})  дают  пока  только  ограничения  на~массу  этих
частиц.

Проблема,  связванная  с~прямой   регистрацией,  заключается  в~слабости
взаимодействия   предполагаемых  частиц   тёмной  материи   с~веществом,
что~делает регистрацию крайне маловероятной.

\paragraph{Косвенные методы}
К~косвенным методам  относится поиск продуктов распада  либо аннигиляции
вимпов.   Так~как  области  локалицации  тёмной  материи  имеют  размеры
порядка килопарсека, эти процессы происходят на~таких больших масштабах,
что~даже  при~малом   сечении  взаимодействия   регистрация  становится,
предположительно, возможной.   Конечный продукт этих  процессов, который
может  быть   использован  для~изучения  состава  тёмной   материи  и~её
пространственного  распределения,  должен быть  стабильной  электрически
нейтральной частицей \--- лишь в~этом  случае они несут в~себе пригодную
для  использования  информацию  о~пространственном  положении  источника
и~характеристиках частиц  тёмной материи; заряженные  частицы испытывают
невосстанавимые  отклонения  траектории   и~потери  энергии  в~магнитных
и~электрических   полях   галактик.     Единственным   таким   продуктом
представляется  гамма-излучение (слабое  взаимодействие нейтрино  сводит
на~нет  преимущество  косвенного  метода).   Косвенный  метод  считается
наиболее многообещающим,  и~он имеет прямое отношение  к~научным задачам
проекта \GammaCD.

Существует    несколько    основных   процессов,    благодаря    которым
взаимодействия частиц  тёмной материи друг с~другом  приводят к~рождению
гамма-квантов.    Возможные   каналы    аннигиляции   и~распада   вимпов
представлены на~\reffig{decays}.  \begin{enumerate}

  \item   Двухчастичная    самоанигиляция   частиц    тёмной   материи
  с~появлением гамма-кванта;

  \item   Самоаннигиляция   на~частицы  стандартной   модели   (например
  \(\neutralino + \neutralino   \to   \electron + \positron\)),  которые
  в~последующем   будут  терять   энергию   на  обратное   комптоновское
  рассеяние, тормозное и синхротронное излучение;

  \item Распад частиц тёмной материи на~частицы стандартной модели;

  \item Распад с~появлением гамма-квантов.

\end{enumerate}

\includefig[file](0.8)<decays>{Схемы аннигиляции и распада нейтралино \neutralino{} и бозонов Калуцы\===Кляйна \kkboson}

Детектирование гамма-излучения для~косвенной  регистрации тёмной материи
может    производиться   как~непосредственно    за~пределами   атмосферы
либо~в~верхних  слоях   атмосферы,  так~и  на~поверхности   Земли  путём
регистрации широких атмосферных ливней.

\paragraph{Необходимые характеристики}
Согласно  кинематике  взаимодействия  частиц  двухчастичный  распад  или
аннигиляция  холодных\footnote{То~есть нерелятивистских,  с~пренебрежимо
  малой кинетической энергией по~сравнению с~энергией покоя \--- а~вимпы
  как~массивные  частицы  представляют холодный  вариант  гипотетической
  тёмной  материи,  так~что  их  можно  рассматривать  как  покоящиеся.}
вимпов образует  гамма-кванты строго определённой  энергии (определяемой
массами  распавшейся\slash аннигирировавшй  частицы  и второго  продукта
процесса),   что~ожидается  наблюдать   в~виде  узкого   пика  в~спектре
гамма-излучения,   ширина   которого   определяется   лишь   разрешающей
способностью     регистрирующего    прибора.     Регистрация    подобной
\emph{гамма-линии} от~таких процессов, как~самоаннигиляция частиц тёмной
материи  на~гамма-кванты или  гамма-квант  и  Z\=/бозон, несмотря  на~то
что~они  подавлены   на~два  порядка  по~сравнению   с~другими  каналами
аннигиляции   и~распада~\cite{why?},    будет   весомым   свидетельством
существования   тёмной  материи,   а~также  позволит   достаточно  точно
определить массу этих экзотических частиц.

Однако для того чтобы разрешить  такие узкие пики в~диапазоне высоких
энергий (выше \SI{100}{\MeV}),   необходимо   иметь   достаточно   хорошее   энергетическое
разрешение~\cite{anisotropy}. На \reffig{kk-spectrum} представлены
спектры   процесса  аннигиляции   \abbr{КК}\=/частиц  на~\photon\photon,
\photon\Zboson,  \photon\Hboson,   полученные  численным  моделированием
в~рамках  \abbr{UED}   (5d  \===   Universal  Extra   Dimensions  Model)
модели~\cite{ued}.  Из представленного графика очевидно, что
для~того,   чтобы  увидеть   в~спектре  линию   от  аннигиляции   на~два
гамма-кванта,   необходимо  иметь   энергетическое  разрешение   не~хуже
\SI{\sim 1}{\percent}.  Это  одна из~определяющих характеристик, которым
должен удовлетворять прибор, направленный на~поиск тёмной материи.

\includefig[file](0.8)<kk-spectrum>{Ожидаемый поток гамма-излучения,
  как  функция  энергии  гамма-кванта для~вимпа  массой  \SI{300}{\GeV}.
  Показаны      данные       для~трёх      различных      энергетических
  разрешений~\cite{arXiv:1009.5107}}

Однако если частицы тёмной  материи при~аннигиляции или~распаде образуют
гамма-кванты   не~непосредственно,  а~через   промежуточное  образование
лептонов  (\tauonpm~или~\muonpm\aftersuperunkern) или~адронов  (кварков,
как~правило, \topquark~или~\bottomquark),  узкие гамма-линии наблюдаться
не~будут.  Теряется возможность  точно восстановить массу первоначальной
частицы, так~как продукты  аннигиляции, предположим электроны или~мюоны,
будут  испускать   гамма-кванты  в~процессах   обратного  комптоновского
рассеяния,    тормозного    излучения   или~синхротронного    излучения.
Что~касается,  например, заряженных  пионов,  то~они будут  распадаться,
и~часть  энергии  будет  унесена  нейтрино.   Кроме  того  пионы,  каоны
и~кварки   будут   участвовать    в~процессах,   обусловленных   сильным
взаимодействием.  Результатом подобных  процессов будет некоторый спектр
гамма-излучения.

Идеальный  сигнал,  который   можно  ожидать  из~галактического  региона
с~повышенной  плотностью  тёмной   материи,  имеет  следующие  свойства:
\begin{enumerate}
\item Сигнал должен быть стабилен, переменность не~допускается;
\item  В~окрестности региона,  откуда зарегистрирован  сигнал, не~должно
быть  астрофизических источников.   Угловое разрешение  телескопа должно
быть достаточным, чтобы гарантировать это;
\item  Обрезание  в~спектре на  ~энергии,  равной  массе частицы  тёмной
материи;
\item Источник такого сигнала должен быть не~один \--- на~небе их должно
быть некоторое количество с~точно такими же~свойствами.
\end{enumerate}
Чтобы  выделить  такой  сигнал  из~общего  спектра,  нужно  очень  чётко
представлять  себе  фоновое   излучение,  которое  при~энергиях  порядка
\SI{100}{\GeV}\==\SI{10}{\TeV}   создаётся    в~том   числе   известными
точечными  источниками, например  сверхновыми,  блазарами, пульсарами  и
квазарами.


\section{Области поиска вимпов}

Очень важно знать в~какой части  небесной сферы проводить измерения, \тк
обилие   тёмной  материи   сильно   разнится  в~зависимости   от~области
наблюдения.   Существуют  несколько   моделей  распределения  (профилей)
тёмной  матирии  вокруг  и  внутри  массивных  объектов  типа  галактик.
\?{Модели  основаны  на\dots}  Так~как  тёмная  материя  взаимодействует
гравитационно,    модеди    предполагают   увеличение    её    плотности
при~приближению  к~центру   галактики,  хотя  они   разнятся  конкретным
поведением плотности вблизи центра (\seefig{profiles-plot} и \reftbl{profiles}).

\begin{table}
\caption{\label{tbl:profiles}%
Модели распределения тёмной материи в~Галактике}
\input{tables/profiles.tex}
\end{table}

\includefig[graphics](0.8)<profiles-plot>{Профили тёмной материи в~Галактике (формулы в таблице~\ref{tbl:profiles}) \?{Нужен другой график}}
% это изображение из https://www.aanda.org/articles/aa/full_html/2010/01/aa13381-09/aa13381-09.html


Доминируют три возможных направления поиска сигналов от~тёмной материи:

\begin{enumerate}

\item
  Необходимо  проводить  регистрацию  гамма-квантов  от  тёмной  материи
  из~\textbf{Галактического центра}, поскольку  плотность тёмной материи
  велика, а~поток  гамма-квантов от её распада  пропорционален плотности
  тёмной   материи,  а~от   аннигиляции  \---   пропорционален  квадрату
  плотности.  В~данном случае существуют серьёзные проблемы с~правильным
  вычислением фонового  потока, \тк  регион Галактического  центра богат
  точечными  источниками  гамма-излучения  и,  кроме  того,  допускается
  излучение  от сверхмассивной  черной дыры  в~центре Галактики.   Таким
  образом, если~мы  сосредоточим поиск  в~данном регионе,  то~перед нами
  встанет   задача   отделения   сигнала  тёмной   материи   от~фонового
  гамма-излучения    и~от    астрофизического    точечного    источника,
  расположенного рядом.

\item
  Поиск следует проводить  в~сферических \textbf{карликовых галактиках},
  которые должны обладать большим  количеством тёмной материи.  Несмотря
  на~то, что~поток гамма-квантов от~них ожидается как~минимум на~порядок
  ниже  потока из~центра  Млечного  Пути,  данные галактики  не~содержат
  астрофизических  источников, и~их  фоновое излучение  хорошо  известно
  \cite{?}, так~что  не~ожидается большой  проблемы в~выделении  сигнала
  от~тёмной материи.

\item
  Также  предполагается возможной  регистрация тёмной  материи в~средних
  широтах \?{mid-lattitude \--- это  какие широты?} нашей Галактики, \тк
  фоновое  излучение  данного  региона   хорошо  известно,  и  это  тоже
  существенно облегчает выделение полезного сигнала.

\end{enumerate}

Совершенно  необходимо  исследовать   природу  тёмной  материи  в~рамках
гамма-астрономии.   Наиболее   подходящим  инструментом   для~этой  цели
представляется гамма-телескоп \GammaCD.


\section[Результаты гамма-астрономии]
{Результаты гамма-астрономических наблюдений по проблеме природы темной материи}

\includefig[file](0.8)<flux-model>{Спектр диффузного гамма-излучения от области центра Галактики по~теоретическим представлениям и по данным \Egret~\cite{de-boer}}

% revise from here %
В~гамма-астрономических  наблюдениях, выполненных  в~рамках эксперимента
\Egret~\cite{egret},   было  зарегистрировано   диффузное  галактическое
гамма-излучение   с~энергией   \SIrange{1}{30}{\GeV},   поток   которого
от~центральной  области  Галактики превышает  предсказываемый  расчетами
по~стандартной модели  (\reffig{flux-model}, \cite{27}).   При~проведении расчётов
предполагалось,       что~диффузное      гамма-излучение       возникает
при~взаимодействии  высокоэнергичных   космических  лучей  с~межзвездным
газом.  Можно предположить, что  повышенный поток гамма-излучения связан
с~наличием   неразрешённых   дискретных   источников.    Рассматривалась
и~другая   возможность   \---    аннигиляция   частиц   тёмной   материи
с~образованием гамма-квантов.

Результаты   измерений  диффузного   гамма-излучения  вблизи   плоскости
Галактики   на~обсерватории  \FermiLAT,   противоречат  данным   \Egret.
\FermiLAT не~обнаруживает  следов аннигиляции или~распада  частиц тёмной
материи   на~гамма-кванты.    Однако  не~исключается   ещё   возможность
интерпретации, связанной с~аннигиляцией \seefig{nmssm}.

\includefig[pdf+latex](0.8)<nmssm>{Поток гамма-излучения, вызванный аннигиляцией частиц нейтралино в~области галактических широт $\protect\SI{10}{\degree} \leqslant |b| \leqslant \protect\SI{20}{\degree}$ по данным модели \abbr{NMSSM}~\cite{28}; расчётные кривые для разных моделей распределения тёмной материи в Галактике (\seefig{profiles-plot}) в~предположении наличия фоновых потоков}

%В~2012   году  был   опубликован  результат   анализа  высокоэнергичного
%гамма-излучения        из~Центра       Галактики        (по       данным
%\FermiLAT). Зарегистрирована аномалия  в~энергетическом спектре в~районе
%\SI{130}{\GeV}.   Сегодня  во~многих работах  аномалия  интерпретируется
%как~аннигиляция   или~распад  вимпов   с~энергией   \SI{\sim  130}{\GeV}
%или~более.    На~\reffig{gc-spectrum}   представлен   энергетический   гамма-спектр
%от~центра Галактики, полученный \FermiLAT.

%\includefig[graphics](0.8)<gc-spectrum>{Энергетический гамма-спектр от центра Галактики, полученный \FermiLAT \?{Вставить рисунок от Моиссева}}

Отметим,  что~зарегистрированное  от~центра  гамма-излучение  с~энергией
около  \SI{0.5}{\MeV}~\cite{кем?}   интерпретируется,  в~частности,  как~аннигиляция позитронов.
В~свою   очередь    позитроны могли  возниклнуть    в~результате
самоаннигиляции или~распада частиц тёмной материи.


\section[Результаты исследований темной материи]
{Основные результаты экспериментальных исследований по проблеме природы темной материи}

Измерения энергетических спектров диффузного гамма-излучения до \SI{100}{\GeV}, проведенные на гамма-телескопе \FermiLAT, не обнаруживают заметного избытка в потоке, который мог бы быть связан с распадом или аннигиляцией частиц темной материи на гамма-кванты.
Не обнаружено аномалий и в энергетических спектрах дискретных источников.
%за исключением центра Галактики.
Наиболее серьёзное объяснение отрицательных результатов \--- недостаточное энергетическое разрешение (\SI{10}{\percent}) телескопа \FermiLAT в диапазоне энергий более \SI{100}{\GeV}.
Необходимо расширить диапазон измерений до нескольких \si{\TeV}, сохраняя высокое (\SIrange{1}{2}{\percent}) энергетическое разрешение.
Измерения на большом адронном коллайдере и теватроне показывают \cite{где?}, что минимальная масса частиц тёмной материи должна быть выше \SI{150}{\GeV}.
С другой стороны, эксперименты по прямому поиску частиц тёмной материи на подземных установках свидетельствуют в пользу массы от \num{10} до \SI{50}{\GeV} \cite{?}.

Результаты экспериментов, в первую очередь, \Pamela, а также \ATIC, \FermiLAT и \AMSII по измерению потоков электронов и позитронов можно интерпретировать~\cite{?} как регистрацию аннигиляции или распада частиц темной материи (вимпов) с массой более сотни \si{\GeV}, в которых на заключительном этапе появляются позитроны.%, либо позитроны и электроны (лептонные процессы).
Регистрация гамма-излучения и лептонных распадов \--- наиболее реальные пути регистрации пока ещё гипотетических частиц тёмной материи \--- вимпов.
Необходимо одновременно с регистрацией гамма-излучения регистрировать и потоки позитронов и электронов с высоким энергетическим разрешением.

Эксперименты, получившие указания на существование частиц темной материи приведены в~\reftbl{experiments}.

\begin{table}
  \caption{\label{tbl:experiments}%
    Эксперименты, получившие указания на существование частиц тёмной материи}
  \input{tables/tbl-experiments.tex}
\end{table}


\section[Внеатмосферная гамма-астрономия]{Внеатмосферная гамма-астрономия высоких энергий (традиционное направление)}

\subsection{Космическое гамма-излучение}

\includefig[file](0.8)<em-spectrum>{Условное разбиение электромагнитного излучения на спектральные диапазоны}

Весь спектр космического электромагнитного излучения, возникающего в многочисленных физических процессах во Вселенной и достигающего верхней границы атмосферы Земли, традиционно представляется в виде спектральных диапазонов (\reffig{em-spectrum}) от длинноволнового радиодиапазона до наиболее коротковолнового \--- гамма-диапазона с~энергией отдельного гамма-кванта более \SI{0.1}{\MeV}.
Гамма-излучение (как и рентгеновское) практически полностью поглощается уже в верхних слоях атмосферы Земли, поэтому гамма-астрономические наблюдения сегодня осуществляют за пределами атмосферы на искусственных спутниках Земли, орбитальных станциях или космических аппаратах, направляющихся к другим планетам и за пределы солнечной системы, либо в~наземных установках путём регистрации широких атмосферных ливней.

Поэтому гамма-астрономия, как и рентгеновская астрономия, частично является разделом внеатмосферной астрономии и обязана своим возникновением и развитием прогрессу в технике полётов и методике детектирования гамма-излучения.
Уровень внеатмосферных гамма-астрономических наблюдений в диапазоне высоких энергий определяется возможностью преодоления целого ряда физико-технических трудностей, связанных с созданием гамма-телескопов, обладающих высоким угловым и энергетическим разрешением, и созданием космических аппаратов, позволяющих проводить эти наблюдения.
Поэтому число подобных наблюдений ограничено, и весьма ограничен объём получаемой информации.
Первые гамма-астрономические наблюдения, у истоков которых стояли и советские ученые, были выполнены в конце 1960\=/х \--- начале 1970\=/х годов прошлого века.
За более чем 40~лет своего существования гамма-астрономия превратилась в~активно развивающуюся область космофизики, приносящую уникальные и ценные наблюдательные данные о Вселенной, демонстрируя свое исключительное место во внеатмосферной астрономии \cite{1}.

Различают два типа гамма-излучения:
\begin{enumerate}
  \item гамма-излучение от дискретных (точечных) источников астрофизических объектов, размеры которых определяются, в основном, угловым разрешением гамма-телескопов;
  \item гамма-излучение диффузное и изотропное (галактическое и внегалактическое), возникающее непосредственно в космическом пространстве.
\end{enumerate}
%\?{Очевидно}, что физические процессы, в которых генерируются дискретное и диффузное излучения, разные.


\subsection[Дискретные источники гамма-излучения]{Дискретные источники высокоэнергетического космического гамма-излучения}

Гамма-излучение от «точечных» или дискретных источников определяется процессами ускорения заряженных космических частиц в этих источниках и последующим взаимодействием ускоренных частиц с магнитными полями и веществом, имеющимся в этих источниках:
\begin{enumerate}
  \item Расширяющаяся ударная волна, возникающая в результате взрыва сверхновой, на фронте которой происходит ускорение частиц до энергии \SIrange{\sim e12}{e17}{\eV}, эффективное ускорение может длиться \SI{\sim e5}{\yrs}. Дифференциальный энергетический спектр ускоренных частиц (в основном протонов и ядер гелия) имеет вид $\frac{\mathrm dN}{\mathrm dE} \propto E^{-(\num{2.2}\div\num{2.5})}$. Ускоренные частицы частично взаимодействуют с веществом вблизи фронта. В~процессе сильного ядерного взаимодействия рождаются главным образом пионы. Нейтральные пионы распадаются на гамма-кванты. Значительная часть заряженных частиц (протоны, ядра гелия, электроны) уходит в космическое пространство, где взаимодействует уже с межзвездным газом, создавая также поток теперь уже диффузного гамма-излучения посредством тормозного излучения и обратного комптоновского излучения.\label{by-brems}
  
  \item Вращающаяся нейтронная звезда (\?{пульсар}) \--- остаток сверхновой c магнитным полем напряженностью до \SI{e14}{\gauss} является ускорителем частиц (прежде всего электронов) до энергии \SIrange{\sim e13}{e15}{\eV}. Далее космические лучи распространяются, как и в первом случае, в межзвёздном пространстве. Ускоренные электроны, сосредоточенные в осевом джете, в магнитном поле пульсара создают синхротронное излучение.
  
  \item Аккреция (падение) межзвёздного вещества на нейтронную звезду или черную дыру. Кинетическая энергия аккрецирующей материи эффективно переходит в энергию двух джетов (струй), направленных в обе стороны вдоль оси аккреционного диска. Такая система получила название \emph{микроквазар}. В~этих джетах происходит ускорение заряженных частиц, которые в~свою очередь генерирует гамма-излучение аналогично пункту~\ref{by-brems}.
  
  \item Активные внегалактические объекты \--- это многочисленный класс объектов, включающих радиогалактики и галактики с активными ядрами, в~т.~ч. квазары и блазары (квазары, джеты которых направлены на~наблюдателя). Все эти объекты, возможно, имеют структуру, подобную микроквазарам: гигантская черная дыра массой \numrange{\sim e8}{e10} масс Солнца, аккреция вещества на черную дыру, два джета и ускорение частиц до высокой энергии \SIrange{\sim e20}{e22}{\eV}. Ускоренные частицы, в свою очередь, являются источником синхротронного, обратного комптон-эффекта и тормозного излучения, идущего от внегалактического объекта (\reffig{quasar}).
\end{enumerate}

\includefig[graphics](0.8)<quasar>{Активные дискретные астрофизические источники гамма-излучения}

Подчеркнем, что особый интерес представляет непрерывное измерение светимости дискретных источников высокоэнергичного излучения, поскольку хорошо известно, что они должны быть переменными \cite{2}.
В этом случае необходимо отождествление и одновременное наблюдение таких гамма-источников с наблюдениями в других диапазонах электромагнитного излучения (радио, рентген), в том числе и одновременное наблюдение наземными гамма-телескопами.

Особенно важно обнаружение и наблюдение гамма-всплесков в различных диапазонах, в том числе, и в высокоэнергетическом.


\subsection{Диффузное гамма-излучение}

В центральной части и в диске Галактики, где сосредоточена основная масса остатков сверхновых, формируется диффузное галактическое гамма-излучение, состоящее из излучения дискретных, но не разрешенных источников, и истинно диффузного гамма-излучения, возникающего при взаимодействии ускоренных в дискретных источниках космических лучей с межзвёздным газом и магнитными полями.

Гамма-кванты широкого диапазона энергий, составляющие фоновое диффузное излучение, возникают в самых разных процессах:
\begin{enumerate}
  \item Обратное комптоновское рассеяние;
  \item Тормозное излучение;
  \item Синхротронное излучение лептонов;
  \item Распады \piz\=/мезонов, возникающих в сильном взаимодействии протонов и ядер с межзвездным газом;
\end{enumerate}

Диффузное изотропное внегалактическое гамма-излучение, наблюдаемое от~высоких галактических широт $> ± \SI{30}{\degree}$ состоит в~основном из излучения не выделенных распределённых дискретных источников и внегалактического излучения от межгалактической среды.

\includefig[pdf+latex](0.8)<diffuse-components>{Компоненты фонового излучения в гамма-диапазоне в~области галактических координат $\protect\SI{10}{\degree} \leqslant |b| \leqslant \protect\SI{20}{\degree}$ \cite{3}}

Во внегалактическое излучение большой вклад (порядка \SI{45}{\percent}) вносят блазары.
При энергиях ниже \SI{10}{\GeV} велико излучение звездообразующих галактик.
Эти две компоненты способны удовлетворительно объяснить наблюдаемый  спектр внегалактического гамма-излучения вплоть до \SI{80}{\GeV} (\reffig{diffuse-components}).
Гамма-кванты более высоких энергий, видимо, создаются другими источниками.
Таким источником может быть аннигилирующие частицы тёмной материи с~массой около \SI{500}{\GeV}.

Наиболее важным является измерение энергетического спектра высокоэнергичного изотропного излучения в \?{диапазоне \SI{50}{\GeV}}, в котором возможно будут найдены особенности, связанные с самоаннигиляцией или распадом, пока еще, гипотетических частиц, составляющих тёмную материю.


\subsection{Проведенные и текущие эксперименты}

\paragraph{\ANNAIII}

\includefig[pdf+latex](0.8)<anna3>{Блок-схема прибора \ANNAIII: С \--- выносной сцинтилляционный счётчик, С$_1$ \--- сцинтилляционный счетчик антисовпадений, С$_2$ \--- сцинтилляционный счетчик совпадений, К \--- свинцовый конвертер, ИК \--- искровая камера, Ч \--- черенковский счетчик, С\textsubscript{охр} \--- охранный сцинтилляционный счетчик, А \--- корпус спутника.}

В 1960\=/х годах начались планомерные, но непродолжительные измерения на космических аппаратах \abbr{КОСМОС}\=/251, \abbr{КОСМОС}\=/264, \abbr{КОСМОС}\=/280 с помощью гамма-телескопа \ANNAIII (1968\==1970~гг., \abbr{СССР}, \reffig{anna3}) в энергетическом диапазоне \SIrange{0.1}{1.5}{\GeV}.
Угловое разрешение прибора составило \SI{\sim5}{\degree}, эффективная площадь \SI{\sim80}{\square\cm}, угол зрения \SI{\sim30}{\degree}, габаритные размеры \SI[output-product=\ensuremath{\times}]{58x36x28}{\cm}, вес прибора \SI{37}{\kg}, энергопотребление \SI{10}{\W} \cite{9}.

Впервые использовались широкозазорные искровые камеры для определения направления прилета гамма-кванта и его энергии (позиционно-чувствительные конвертор и калориметр).

Основные результаты: первые наблюдения дискретных источников, открытие вспышки гамма-излучения предположительно от радиогалактики \abbr{3C120} с потоком \SI{\sim e-4}{\per\square\cm\s} в диапазоне \SI{>100}{\MeV}, измерение космического гамма-фона в диапазоне энергий \SI{>100}{\MeV} (верхний предел \SI{<4.1e-4}{\per\square\cm\s\sr}) \cite{10}.


\paragraph{\GammaI}

\includefig[pdf+latex](0.8)<gamma1>{Блок-схема прибора \GammaI}

В 80-х годах прошлого века кооперацией исследователей из СССР, Франции и Польши был создан гамма-телескоп \GammaI (\reffig{gamma1}), размещенный на космической обсерватории \abbr{ГАММА}, выведенный на орбиту в 1990~г.
Характеристики телескопа: энергетический диапазон \SI{50}{\MeV} \=== \SI{5}{\GeV}, эффективная площадь \SI{1500}{\square\cm}, угловое разрешение \SI{1.2}{\degree} при энергии \SI{350}{\MeV} \cite{11,12}.

Основные результаты: проводилось наблюдение переменных источников гамма-излучения (пульсары, нейтронные звезды, переменные двойные объекты типа Лебедь Х\=/3, Геркулес Х\=/1), зарегистрировано появление третьего импульса в кривой светимости пульсара \abbr{VELA\-/Х}. Впервые, обнаружено высокоэнергичное гамма-излучение (более \SI{1}{\GeV}) от солнечных вспышек \cite{13,14}.


\paragraph{\Egret}

\includefig[pdf+latex](0.8)<egret>{Блок-схема прибора \Egret}

В 1991~г. на орбиту выведена космическая обсерватория имени Комптона (\abbr{CGRO}), разработанная учеными из \abbr{США}, Германии, Нидерландов.
В состав обсерватории \abbr{CGRO} входил гамма-телескоп высоких энергий \Egret (\reffig{egret}). Для~регистрации гамма-квантов в приборе \Egret использовалась система искровых камер, для измерения энергии гамма-квантов сцинтилляционный калориметр.
Основные параметры гамма-телескопа: энергетический диапазон \SI{20}{\MeV} \--- \SI{30}{\GeV}, эффективная площадь \SI{1.5e3}{\square\cm} в диапазоне от \SI{200}{\MeV} до~\SI{1}{\GeV}, угловое разрешение \SI{7}{\degree} при \SI{37}{\MeV} и \SI{0.2}{\degree} при \SI{10}{\GeV}, энергетическое разрешение \SI{\sim20}{\percent}, поле зрения \SI{\sim0.6}{\sr}, эффективная площадь уменьшается до \SI{50}{\percent} при отклонении направления падения гамма-квантов от оси на \SI{18}{\degree} и до \SI{17}{\percent} при отклонение на \SI{30}{\degree} \cite{15,16,17}.

Основные результаты: За годы работы гамма-телескопа \Egret (1991-1999) был обнаружен \num{271}~источник, из которых \num{170}~источников не~идентифицированы.
Измерено изотропное и диффузное излучение Галактики \cite{18}.


\paragraph{\Agile}

В 2007 г. итальянскими исследователями был запущен гамма-телескоп нового поколения \Agile \cite{19}. Диапазон измерений гамма-излучения \SIrange{0.02}{50}{\GeV}.

Основные результаты: создан каталог из \num{47}~источников, из них не~идентифицированы \num{8}~источников \cite{20}.
Вновь обнаружен дискретный источник Cyg~Х\=/3 в~период высокой активности в радиодиапазоне.
Cyg~Х\=/3 был впервые открыт в~1982~г. одновременно наземным черенковским гамма-телескопом Крымской астрофизической обсерватории и гамма-телескопом \abbr{АННА-5} (\abbr{МИФИ}), установленном на аэростате.

\?{Наблюдения на телескопе \Agile продолжаются.}


\paragraph{\FermiLAT}

В июне 2008~г. в \abbr{США} запущена на орбиту космическая обсерватория \abbr{GLAST} (Gamma-ray Large Area Space Telescope). Наблюдения продолжаются и по настоящее время.
В августе 2008~г. обсерватория переименована в космическую обсерваторию \abbr{FGST} (Fermi Gamma-ray Space Telescope, в настоящее время общепринятое наименование \Fermi). В состав обсерватории входят два прибора: \LAT (Large Area Telescope), предназначенный для исследования космического гамма-излучения в диапазоне энергий от \SI{20}{\MeV} до \SI{300}{\GeV} (Рис. 4.20) и \abbr{GBM} (Gamma Burst Monitor), предназначенный для~исследования гамма-всплесков в диапазоне энергий \SI{10}{\keV} \--- \SI{25}{\MeV}. \?{Предполагается, что обсерватория будет активно функционировать до 2013 года.}

Главная научная цель \--- изучение гамма-источников (блазары, остатки сверхновых, пульсары, неидентифицированные гамма-источники), регистрация диффузного излучения, а также поиск гамма-линий при энергиях более \SI{30}{\GeV}, которые, возможно, возникают при аннигиляции вимпов.

Основными характеристиками \FermiLAT, полученными расчетным методом Монте-Карло и калибровкой на ускорительных пучках, являются:
\begin{itemize}
  \item эффективная площадь (при нормальном падении) \SI{\sim8000}{\square\cm} (\SI{\sim6400}{\square\cm} для энергии \SI{1}{\GeV} по уточненным данным \abbr{2FGL} \cite{22});
  \item угол обзора \SI{2.4}{\sr};
  \item угловое разрешение \SI{3,5}{\degree} при энергии \SI{100}{\MeV}, \SI{0.6}{\degree} при энергии \SI{1}{\GeV}, \SI{0.15}{\degree} при энергии более \SI{10}{\GeV} (\SI{0.8}{\degree} для энергии \SI{1}{\GeV} и \SI{0.2}{\degree} для энергии более \SI{10}{\GeV} по уточненным данным \abbr{2FGL} \cite{22});
  \item энергетическое разрешение \SI{\sim10}{\percent} при энергии \SI{1}{\GeV};
  \item чувствительность для точечного источника лучше \SI{3e-9}{\per\cm\s} при~энергии более~\SI{100}{\MeV}.
\end{itemize}

Некоторые другие параметры \FermiLAT: объем передаваемых данных \SI{15}{\giga\byte\per\day}; потребляемая мощность \SI{650}{\W}; размеры \SI[output-product=\ensuremath{\times}]{1.8x1.8x0.72}{\m}; масса \SI{2800}{\kg}.

\FermiLAT улучшил по сравнению с \Egret чувствительность в~\num{6}~раз, угол зрения в~\num{5}~раз, угловое разрешение \SI{0.8}{\degree} при \SI{1}{\GeV} против \SI{1.7}{\degree} при \SI{1}{\GeV} для \Egret и повышена эффективность наблюдений.
Точность локализации в пределах типичной \SI{95}{\percent} ошибки составляет \SI{10}{\arcminute}, \?{более \SI{95}{\percent} в пределах \SI{20}{\arcminute}}. Статистическая достоверность \?{(чего?)} более $4\,\sigma$.

Результаты наблюдений и технические параметры телескопа \FermiLAT могут служить ориентиром для определения технических требований к последующим разработкам гамма-телескопов.

\includefig[pdf+latex](0.8)<3fgl-map>{Карта источников по данным \abbr{3FGL}~\cite{3fgl}}

Общая картина звёздного неба по результатам двух лет наблюдений и каталог \abbr{3FGL} (\Fermi Large Area Telescope Third Source Catalog \cite{3fgl})  представлены на~\reffig{3fgl-map} и~в~\reftbl{3fgl}.
Каталог содержит \num{3033} источника в~диапазоне энергий \SI{100}{\MeV} \--- \SI{100}{\GeV} из которых \num{1785} ассоциировано с~известными или похожими на гамма-излучающие классами источников.

\begin{table}
  \caption{\label{tbl:3fgl}%
    Классы зарегистрированных гамма-источников по данным \abbr{3FGL} \cite{3fgl}; обозначение заглавными буквами относится к идентифицированным источникам, соответствующее обозначение строчными буквами относится к ассоциированным источникам}
  \input{tables/tbl-3fgl.tex}
\end{table}

Почти треть дискретных источников каталога \abbr{3FGL} не~идентифицировано. Подавляющая часть неидентифицированных источников расположены вблизи плоскости Галактики (\seefig{3fgl-map}). \?{На~\reffig{fermi-spectrum} представлены энергетические спектры диффузного галактического и внегалактического гамма-излучения и некоторые модели происхождения этого излучения.}

\includefig[pdf+latex](0.8)<fermi-spectrum>{Вклад звездообразующих Галактик, блазаров и их сумма в экстрагалактическое излучение \?{по экспериментальным данным} \FermiLAT \cite{nolan2012}}

Значительный вклад в диффузное внегалактическое излучение с~энергией более~\SI{30}{\MeV}) вносят галактики, в которых идет звездообразование и имеются миллисекундные пульсары.
Кроме того, вклад могут вносить также активные галактические ядра, излучение которых лежит ниже порога регистрации.
Если они вносят заметный вклад, то  они могут быть найдены по анизотропии в гамма-излучении.
Считается, что тёмная материя может формировать сгустки \--- клампы.
Плотность тёмной материи в клампе сравнительно высока, поэтому поток гамма-квантов от аннигиляции или распада тёмной материи увеличивается (поток пропорционален плотности для распада и квадрату плотности для аннигиляции).
Поиск таких объектов также может быть по анизотропии гамма-излучения. Клампы могут быть расположены либо в нашей Галактике, либо во внегалактических структурах.


\section{Измерения наземными гамма-телескопами}

Наземная гамма-астрономия дает исключительно важную информацию об ускорительных процессах сверхвысокой энергии, происходящих во внегалактических объектах.
Неудивительно, что исследования гамма-излучения сверхвысокой энергии проводят около десятка наземных установок, регистрирующих как  непосредственно частицы широкого атмосферного ливня (\abbr{ШАЛ}), так и черенковское излучение электрон-фотонной компоненты \abbr{ШАЛ}, (\reftbl{ground-telescopes}, \cite{24,25}).
В этом случае верхняя часть атмосферы выступает как конвертер, а средние и нижние слои как калориметр.
Направление на гамма-источник определяется по оси электрон-фотонного ливня, и его погрешность составляет \SI{\sim0.1}{\degree}\!.
Энергетическое разрешение не лучше \SI{10}{\percent}.
Наземными телескопами зарегистрировано гамма-излучение уже от \num{\sim300} дискретных источников в энергетическом диапазоне от нескольких десятков \si{\GeV} до нескольких тысяч \si{\GeV}. Около тридцати источников с энергией гамма-излучения \SI{\sim100}{\GeV}.
Отметим, что не все эти дискретные источники обнаружены телескопом \FermiLAT.
Более того энергетические спектры измеренные наземными установками и телескопом \FermiLAT не всегда совпадают.

\begin{table}
  \caption{\label{tbl:ground-telescopes}%
    Характеристики некоторых наземных гамма-телескопов}
  \input{tables/ground-telescopes.tex}
\end{table}

Пока никакого определённого экспериментального результата по решению проблемы природы тёмной материи наземные гамма-астрономические наблюдения не дали.


\section[Основные результаты наблюдений]{Основные результаты гамма-астрономических наблюдений в~диапазоне энергий \SIrange{0.1}{3000}{\GeV} и чего не хватает \FermiLAT}

\begin{enumerate}
  %\item \?{Возможно очень важный результат \--- обнаруженная \FermiLAT особенность в энергетическом спектре гамма-излучения от центра Галактики (\SI{\sim130}{\GeV}).} Этот результат требует немедленного долговременного гамма-астрономического наблюдения \textbf{с существенно лучшим угловым и энергетическим разрешениями.}
  
  \item К настоящему времени обнаружено около трёх тысяч дискретных галактических и внегалактических гамма-источников, основную часть которых составляют блазары (галактики с активными ядрами, возможно с  черными дырами), остатки сверхновых (пульсары) и~др.~(\seetbl{3fgl}). Число открытых источников позволяет переходить к статистическому анализу их классов, однако во многих случаях невозможно понять основные физические процессы, происходящие в источниках, не имея информации о структуре источников, областей ускорения и генерации высокоэнергичного гамма-излучения. \textbf{Одна из причин \--- большой уровень фона и недостаточное угловое и энергетическое разрешение.}
  
  \item Около \SI{33}{\percent} источников остаются неотождествлёнными. Основная причина \--- \textbf{высокий уровень диффузного гамма-фона и недостаточное угловое и энергетическое разрешение.}
  
  \item Подавляющее большинство отождествлённых источников при высоких энергиях являются переменными, что отражается в изменении светимости от нескольких дней до многих лет. В частности, повторное открытие микроквазара Лебедь \abbr{Х3} почти через 40 лет. Из \num{270} источников, открытых гамма-телескопом \Egret, \SI{20}{\percent} не обнаружены в эксперименте \FermiLAT. \textbf{Необходимы повторные измерения, непрерывные  и  долговременные.}
  
  \item Измеренная \FermiLAT интенсивность диффузного гамма-излучения, при энергии \SIrange{10}{50}{\GeV} ниже, чем в измерениях \Egret; это различие становится принципиальным при интерпретации природы диффузного излучения и требует \textbf{улучшения углового и энергетического разрешений.}
  
  \item В ряде случаев результаты измерений спектров гамма-излучения с~энергией \SI{\geqslant50}{\GeV}, полученные на телескопе \FermiLAT и наземных телескопах не совпадают. Возникает необходимость повторных измерений \textbf{с лучшим угловым и энергетическим разрешением.}
\end{enumerate}


\section[Требования к γ-телескопу след. поколения]{Основные требования к гамма-телескопу следующего поколения}

На основе современных задач и опыта проведения предыдущих гамма-астрономических наблюдений было показано, что для исследования космического гамма-излучения высокой энергии прямыми измерениями гамма-телескопы нового поколения должны иметь:

\begin{itemize}
  \item большую чувствительную площадь (\SIrange{1}{2}{\square\meter});
  \item широкий энергетический диапазон от \SI{100}{\MeV} в области малых энергий и до нескольких \si{\TeV} в области высоких энергий гамма-излучения;
  \item высокое энергетическое разрешение \SI{\sim1}{\percent} при энергии гамма-квантов \SI{100}{\GeV};
  \item высокое угловое разрешение лучше \SI{\sim0.01}{\degree} при энергии гамма-квантов \SI{100}{\GeV};
  \item возможность одновременно с измерением гамма-излучения регистрировать электроны и позитроны космического излучения;
  \item возможность непрерывных длительных измерений отдельных участков небесной сферы.
\end{itemize}

Эти требования выполняются созданием астрофизической обсерватории с прецизионным гамма-телескопом и проведением наблюдений с космической платформы, имеющей вытянутую эллиптическую траекторию с периодом обращения вокруг Земли несколько дней, или круговую орбиту с радиусом, позволяющим проводить наблюдения вне радиационного пояса Земли и любого астрофизического объекта в течение \num{100}~дней.
При этом длительность непрерывного наблюдения любого астрофизического источника может составлять около \num{100}~дней.
Возможно первым таким объектом наблюдения в проекте \GammaCD и будет Центр галактики «Млечный путь».


\clearpage
%(local-set-key (kbd "Ё") (lambda () (interactive) (insert "~")))
